---
layout: post.njk
title: Bücher sind überbewertet
date: 2020-09-16T04:15
---
Ich treffe kaum Menschen, die lesen wirklich mögen. Die meisten, die behaupten, dass sie Bücher mögen, mögen es nur gelesen zu haben, sie mögen die Informationen oder die Bildung, die sie daraus bekommen, aber nicht die Tätigkeit des Lesens an sich. Lesen ist für die meisten eine lästige Arbeit. Sie können die ganze Staffel einer Serie bingen und genießen jede Minute dabei, aber sie müssen sich aufraffen, mal 10 Seiten zu lesen. Es ist offensichtlich, dass es kein Hobby für sie ist, sondern eine selbstauferlegte Qual.

Unter Nichtlesern gibt es zwei Gruppen: diejenigen, die Bücher nicht mögen und sagen, dass sie sie noch nie gemocht haben (also die ehrlichen) und diejenigen, die sagen, dass sie zwar selten lesen, aber Bücher immer einen Platz in ihrem Herzen haben, weil sie in ihren jungen Jahren viel gelesen haben und sich vornehmen, wieder daran anzuknüpfen.

Es ist unglaublich, wie stark die Programmierung funktioniert, die Bücher als einen integraler Bestandteil der Intelligenz in die Köpfe der Menschen installiert hat. Nicht nur halten sie daran fest, dass lesen wichtig ist und sie es auf jeden Fall tun sollten, obwohl ihr eigener Verstand dagegen rebelliert und ihnen tausend Gründe gibt, wieso sie lieber einer anderern Beschäftigung nachgehen sollten, sondern sie assoziieren auch "belesen sein" mit Intelligenz. Gäbe es auf der Welt nur 100 Bücher und jemand hat zehn davon gelesen, während ein anderer alle gelesen hat, würde letzterer als intelligenter oder weitsichtiger betrachtet werden. Dabei kann es sein, dass ersterer die einzig guten zehn Bücher gelesen hat und die restlichen 90 nur Schrott sind und beide demnach auf dem gleichen Stand sind; oder letzterer sogar dümmer ist, dadurch dass 90% der aufgenommenen Informationen ihn eher intellektuell verirren lassen.

Und das ist die Realität dieser Welt: die meisten Bücher sind sinnlos. Sinnlos in dem Sinne, dass sie einen in keinster Weise weiterbringen werden. Das ist aber der Grund, wieso viele Leute zu Büchern greifen, sie wollen etwas lernen und dadurch ihr Leben oder irgendetwas in ihrem Leben verbessern. Liest man aber, weil man das Lesen genießt und man verfolgt sonst keinen anderen Zweck als die Tätigkeit selbst, ist es natürlich etwas anderes. Diese Leute dürften aber in der Minderheit sein.  
Wenn lernen das Ziel ist, sollten Bücher am besten nicht das erste sein, das einem dabei in den Sinn kommt. Nicht nur sind viele davon gefüllt mit faktisch falschen Aussagen, sondern zwischen zwei Falschinformationen finden sich eine Menge unnütze Informationen.

Die meisten Bücher werden nichts als Zeitverschwendung sein. Denk daran, wieviele du gelesen hast und jetzt denk daran, wieviele haben wirklich einen langanhaltenden Einfluss auf dich gehabt. Und – wie sieht die Quote aus?

Auch wenn es den Eindruck erwecken mag, ich verdamme nicht Bücher als Medium. Es ist nicht die optimalste Form der Wissensvermittlung – die optimalste war und bleibt natürlich ein guter Lehrer, der einem die Dinge in direkter Kommunikation beibringt – aber es ist recht weit oben. Das schwierige ist, dass man nach einem Diamanten in einem Haufen von Gülle suchen muss; ohne zu wissen, wie ein Diamant wirklich aussieht, denn das rauszufinden, ist Teil der Reise, wenn Bücher die einzige Quelle für einen sind. Das kann dazu führen, dass man viele viele Jahre vergeuden und seine Jugend zum Beispiel damit verbringt, Dingen anzuhängen, für die man sich später schämen wird.

Um einen die Suche zu erleichtern, gibt es aber einige Daumenregeln, an die man sich halten kann:
1. Meide große Buchläden. In solchen Ketten findet man oft nicht sehr viel anderes, als was man in Restaurant-Frenchiseketten findet: Fast Food.
2. Meide Bestseller. Wenn irgendwelche Bücher durch die Decke gehen, ist es ein gutes Zeichen, die Finger von ihnen zu lassen. Dass etwas von Wert so stark gepusht wird, wird eher die Ausnahme sein.
3. Höre auf Empfehlungen von ausgewählten Leuten. Wenn jemand da ist, wo du auch hin willst, solltest du dich danach orientieren, welches Buch ihn **mindestens die letzten Jahre** am meisten beeinflusst hat. Es können natürlich auch zwei oder drei sein, aber wenn er sagt "Diese 15 Bücher solltest du auf jeden Fall gelesen haben", kannst du ihm den Mittelfinger zeigen.

<p class="normal">Und ansonsten gibt es noch zu sagen, wenn man sich für Klassiker und philosophische Schriften interessiert, empfiehlt es sich immer, diese im Original zu lesen, statt eine heruntergebrochene Für-die-Masse-Version eines anderen Autors.</p>